.. _alphabet:

======================================
Алфавит / Alphabet (Abeceda)
======================================

Алфавит
--------------------------------------

.. csv-table:: 
   :widths: 10, 10, 30, 30
   :delim: ;
   :header: "Кириллица (Вуковица)", "Латиница (Гаевица)", "Примеры", "Соответствующие русские буквы"
   

   ``А а``; ``A a``; адреса = adresa; Произносится как ударный [а]
   ``Б б``; ``B b``; банка = banka; Произносится как [б]
   ``В в``; ``V v``; вода = voda; Произносится как [в]
   ``Г г``; ``G g``; град = grad; Произносится как [г]
   ``Д д``; ``D d``; данас = danas; Произносится как твердый [д]
   ``Ђ ђ``; ``Ð đ``; ђак = đak; Произносится как слитно произнесенное мягкое [дьжь]
   ``Е е``; ``E e``; епоха = epoha; Произносится как [э]
   ``Ж ж``; ``Ž ž``; жена = žena; Произносится как [ж]
   ``З з``; ``Z z``; зграда = zgrada; Произносится как [з]
   ``И и``; ``I i``; именик = imenik; Произносится как среднее между [и] и [ы]
   ``Ј ј``; ``J j``; jaje = jaje; Произносится как [й]. В сочетании с гласными [ја], [јо], [ју], [је], читается как буквы я, ё, ю, е
   ``К к``; ``K k``; кеса = kesa; Произносится как [к]
   ``Л л``; ``L l``; лице = lice; Произносится более мягко, чем русский твердый [л]
   ``Љ љ``; ``Lj lj``; љубав = ljubav; Произносится как [ль]. С гласными [ља], [ље], [љо], [љи], [љу] образует звуки ля, ле, лё, ли, лю
   ``М м``; ``M m``; момак = momak; Произносится как [м]
   ``Н н``; ``N n``; новац = novac; Произносится как [н]
   ``Њ њ``; ``Nj nj``; њива = njiva; Произносится как [нь]
   ``О о``; ``O o``; око = oko; Произносится как [о]. Никогда не произносится как [а]
   ``П п``; ``P p``; пас = pas; Произносится как [п]
   ``Р р``; ``R r``; рукопис = rukopis; Произносится как твердый [р]
   ``С с``; ``S s``; стомак = stomak; Произносится как [с]
   ``Т т``; ``T t``; туриста = turista; Произносится как твердый [т]
   ``Ћ ћ``; ``Ć ć``; ћерка = ćerka; Произносится как мягкое [ч].
   ``У у``; ``U u``; устанак = ustanak; Произносится как [у]
   ``Ф ф``; ``F f``; флаша = flaša; Произносится как [ф]. Обычно встречается в заимствованных словах.
   ``Х х``; ``H h``; храна = hrana; Произносится как [х]
   ``Ц ц``; ``C c``; цена = cena; Произносится как [ц]
   ``Ч ч``; ``Č č``; час = čas; Произносится как твердое [тш]
   ``Џ џ``; ``Dž dž``; џез = džez; Произносится как слитное [дж]
   ``Ш ш``; ``Š š``; шума = šuma; Произносится как [ш]



Произношение
--------------------------------------

В сербском языке существует правило: «Пиши, как говоришь, читай так, как написано».



.. csv-table:: 
   :widths: 10, 10, 30
   :delim: ;
   :header: "Русский", "Сербский", "Пример"

   ``ля``; ``ља``/``lja``; Реља [Реля]
   ``ле``; ``ље``/``lje``; поље [поле]
   ``лё``; ``љо``/``ljo``; медаљон [медалён]
   ``ли``; ``љи``/``lje``; Љиља [Лиля]
   ``лю``; ``љу``/``lju``; људи [люди]

.. note:: Русских звуков лья, лье, лью -- нет в Сербском.

----

.. csv-table:: 
   :widths: 10, 10, 30
   :delim: ;
   :header: "Русский", "Сербский", "Пример"

   ``ня``; ``ња``; мања [маня]
   ``не``; ``ње``; њена [нена]
   ``нё``; ``њо``; њоj [нёй]
   ``ни``; ``њи``; њива [нива]
   ``ню``; ``њу``; Њуjорк [Нюёрк]

----

.. csv-table:: 
   :widths: 10, 10, 30
   :delim: ;
   :header: "Русский", "Сербский", "Пример"

   ``я``; ``jа``; jaja [яя]
   ``е``; ``jе``; Jелена [Елена]
   ``ё``; ``jо``; Jован [Ёван]
   ``ю``; ``jу``; Jустин [Юстин]



.. include:: alphabet/unusual-letters.rst


Ударение
---------------------------------------

В словах, которые имеют общее происхождение с русскими, ударение обычно ставится на предыдущий слог ближе к началу слова. Если в русском слове ударение падает на первый слог, то в сербском слове оно будет на первом.
Однако, это не аксиома и бывают исключения.


